---
title: "Vergelijkingen van de eerste graad"
date: 2018-09-12T22:34:11+02:00
draft: false
toc: true
tags: ["Vergelijkingen", "Eerste graad", "Algebra"]
categories: ["wiskunde", "vergelijkingen", "2e middelbaar"]
---
## $x$ --- de onbekende
Je bent wel al eens ergens een oefening tegengekomen die eruit ziet als
$$4 + ... = 7$$
en waarbij je moet invullen welk getal op de stipjes ontbreekt. Vanaf nu zullen
we zoiets **een vergelijking** noemen. Een vergelijking bestaat uit een
linkerkant (hier: $4 + ...$), een gelijkheidsteken en een rechterkant (hier:
$7$). Bovendien bevat een vergelijking altijd een getal dat we nog niet kennen:
**de onbekende** (hier: $...$).

Omdat drie puntjes nogal lastig zijn om te schrijven, zullen we voortaan een
$x$ gebruiken om het getal aan te duiden dat we nog niet kennen. Bovenstaande
vergelijking wordt dan
$$4 + x = 7$$
Tadaa :tada: jouw eerste echte vergelijking!

## Ik zie het! Of toch niet...
De vergelijking is opgelost wanneer we gevonden hebben waaraan de onbekende
($x$) gelijk is. Sommige vergelijkingen zijn zo eenvoudig dat je de onbekende
meteen vindt.

$$4 + x = 7$$

Het is duidelijk dat $x = 3$. We hebben de vergelijking opgelost. De volgende:

$$2x - 4 = 8$$

Deze is iets moeilijker. Het is niet direct duidelijk waaraan $x$ gelijk is.

## Gelijk is gelijk
We kunnen die moeilijkere vergelijking oplossen door goed te beseffen wat het
gelijkheidsteken juist wilt zeggen.

Als we weten dat

$$\color{#ff6300}{2x - 4} = \color{#ff6300}{8}$$

dan wilt dat zeggen dat overal waar $\color{#ff6300}{2x - 4}$ staat, er ook
$\color{#ff6300}{8}$ mag staan, want die twee zijn *hetzelfde*. Als er dus
ergens staat

$$\color{#ff6300}{2x - 4} + 1$$

dan kunnen we dat ook schrijven als

$$\color{#ff6300}{8} + 1$$

want $\color{#ff6300}{2x - 4}$ en $\color{#ff6300}{8}$ zijn
$\color{#ff6300}{\textit{hetzelfde}}$. We kunnen dus zonder probleem zeggen dat

$$\color{#ff6300}{2x - 4} + 1 = \color{#ff6300}{8} + 1$$
## En dan nu... :sparkles: Magie! :sparkles:
Als

$$\color{#ff6300}{2x - 4} = \color{#ff6300}{8}$$

dan weten we dat

$$\color{#ff6300}{2x - 4} + 4 = \color{#ff6300}{8} + 4$$

Zie je hoe we gewoon langs de twee kanten "$+ 4$" hebben geschreven? Mag dat
zomaar? Klopt de nieuwe vergelijking wel? Ja die klopt, want
$\color{#ff6300}{2x - 4}$ en $\color{#ff6300}{8}$ zijn
$\color{#ff6300}{\textit{hetzelfde}}$. We hebben er gewoon twee keer dezelfde
"$+4$" bij geschreven. De linker- en rechterkant blijven dus gelijk.

Als we de nieuwe vergelijking even zonder kleurtjes schrijven, krijgen we

$$2x - 4 + 4 = 8 + 4$$

De $-4 + 4$ aan de linkerkant en  de $8 + 4$ aan de rechterkant uitrekenen
geeft dan

$$2x + 0 = 12$$

of korter

$$2x = 12$$

En **poef** :tophat::rabbit:, we krijgen plots een vergelijking die veel
eenvoudiger is dan de oorspronkelijke vergelijking. Misschien zelfs zo
eenvoudig dat je al meteen ziet waar $x$ aan gelijk is. *Maar*, we gaan verder.
We geven de linker- en rechterkant weer hetzelfde kleurtje. $\color{#357edd}{\textit{Blauw}}$ deze keer:

$$\color{#357edd}{2x} = \color{#357edd}{12}$$

Als die twee blauwe stukken gelijk aan elkaar zijn, dan moet

$$\frac{\color{#357edd}{2x}}{2} = \frac{\color{#357edd}{12}}{2}$$

ook gelijk zijn. Dit schrijven we weer even allemaal in dezelfde kleur

$$\frac{2x}{2} = \frac{12}{2}$$

Links rekenen we $\frac{2}{2}$ uit en rechts $\frac{12}{2}$. Dan krijgen we

$$1x = 6$$

Of korter

$$x = 6$$

Et voilà: **we hebben $x$ gevonden** :muscle:. Snel even controleren door de
$x$ in de oorspronkelijke vergelijking

$$\color{#ff6300}{2}x \color{#ff6300}{- 4} = \color{#ff6300}{8}$$

te vervangen door $6$:

$$\color{#ff6300}{2\cdot} 6 \color{#ff6300}{- 4} \stackrel{?}{=} \color{#ff6300}{8}$$

Inderdaad, $12 - 4 \stackrel{!}{=} 8$!

## De truc verklapt
Een goede goochelaar verklapt zijn trucs niet. Gelukkig ben ik geen goede
goochelaar. Het trucje is heel eenvoudig: we voegen stapje per stapje getallen toe aan de vergelijking
zodat alle getallen die rond $x$ staan gewoon wegvallen.
Dit doen we tot er aan één kant enkel de $x$ overblijft.

### Vergelijking van de vorm $x + b = c$
Bijvoorbeeld:

$$\color{#19a974}{x + 2} = \color{#19a974}{9}$$

Aan de kant van de $x$ staat enkel een $2$. We kunnen deze doen verdwijnen
door die $2$ van de vergelijking **af te trekken**:

$$\color{#19a974}{x + 2} - 2 = \color{#19a974}{9} - 2$$

Of dus
$$x + 0 = 7$$
$$\Leftrightarrow x = 7$$

{{% attention "Werkwijze" %}}
$$\color{#19a974}{x + b} = \color{#19a974}{c}$$
met $b, c \in \mathbb{R}$, los je op door $b$ van de vergelijking **af te
trekken**:
$$\color{#19a974}{x + b} - b = \color{#19a974}{c} - b$$
$$\Leftrightarrow x = c - b$$
{{% /attention %}}

### Vergelijking van de vorm $ax = c$
Bijvoorbeeld:

$$\color{#357edd}{4x} = \color{#357edd}{-20}$$

Aan de kant van de $x$ staat een $4$. Hoe krijgen we deze weg? **Pas op**: $4$
aftrekken van de vergelijking gaat hier **niet werken**. Dan krijgen we

$$\color{#357edd}{4x} \color{#e7040f}{- 4} = \color{#357edd}{-20} \color{#e7040f}{- 4}$$
Maar de $\color{#e7040f}{-4}$ kan er **niet** voor zorgen dat $\color{#357edd}{4x}$ verandert naar $\color{#357edd}{x}$!

Het juiste om te doen is de vergelijking **te delen door** $4$:

$$\frac{\color{#357edd}{4x}}{4} = \frac{\color{#357edd}{-20}}{4}$$
$$\Leftrightarrow \frac{4x}{4} = \frac{-20}{4}$$
$$\Leftrightarrow \frac{1x}{1} = \frac{-20}{4}$$
$$\Leftrightarrow x = -5$$

{{% attention "Werkwijze" %}}
$$\color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}c$$
met $a, c \in \mathbb{R}$, los je op door de vergelijking **te delen door** $a$:
$$\frac{\color{#357edd}{ax}}{a} = \frac{\color{#357edd}{c}}{a}$$
$$\Leftrightarrow x = \frac{c}{a}$$
{{% /attention %}}

### Vergelijking van de vorm $ax + b = c$
De twee vormen die we hierboven bespraken ($\color{#19a974}{x + b} = \color{#19a974}{c}$ en $\color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}c$), kunnen
natuurlijk ook samen voorkomen. In dat geval volg je eerst de stappen van de
vorm $\color{#19a974}{x + b} = \color{#19a974}{c}$ en nadien de stappen van de vorm $\color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}c$.

Bijvoorbeeld:
$$\color{#ff6300}{-2x - 3} = \color{#ff6300}{13}$$

We volgen eerst de stappen van de vorm $\color{#19a974}{x + b} =
\color{#19a974}{c}$. Die zeggen dat we de $b$ (bij ons $-3$, zie je waarom?) van de
vergelijking moeten aftrekken. Let op, we hebben nu **twee** mintekens: het
eerste omdat onze $b$ **negatief** is (namelijk $-3$) en het
tweede omdat we $b$ moeten **aftrekken** aan beide kanten. We krijgen:

$$\color{#ff6300}{-2x - 3} - (-3) = \color{#ff6300}{13} - (-3)$$
$$\Leftrightarrow -2x - 3 + 3 = 13 + 3$$
$$\Leftrightarrow -2x = 16$$

En we krijgen iets van de vorm $\color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}c$. Daar
moesten we de vergelijking delen door $a$ (bij ons $-2$):
$$\frac{\color{#357edd}{-2x}}{-2} = \frac{\color{#357edd}{16}}{-2}$$
$$\Leftrightarrow x = \frac{16}{-2}$$
$$\Leftrightarrow x = -8$$

{{% attention "Werkwijze" %}}
$$\color{#ff6300}{ax + b} = \color{#ff6300}{c}$$
met $a, b, c \in \mathbb{R}$, los je op door achtereenvolgens

1. Van de vergelijking $b$ **af te trekken**;
2. De vergelijking **te delen door** $a$;

$$\color{#ff6300}{ax + b} - b = \color{#ff6300}{c} - b$$
$$\Leftrightarrow \color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}{c - b}$$
$$\Leftrightarrow \frac{\color{#357edd}{ax}}{a} = \frac{\color{#357edd}{c - b}}{a}$$
$$\Leftrightarrow x = \frac{c - b}{a}$$
{{% /attention %}}

Probeer nu zelf eens de volgende vergelijkingen op te lossen:
$$3x + 5 = 26$$
$$8 - 4x = 12$$
$$-x + 3 = 10$$

### $x$ langs beide kanten
We kunnen nu al veel vergelijkingen oplossen. Er is echter nog iets wat we over
het hoofd gezien hebben. Wat als er langs de twee kanten van de vergelijking
een $x$ staat?

Bijvoorbeeld:

$$\color{#ff41b4}{5x - 3} = \color{#ff41b4}{2x + 1}$$

In dat geval is er maar één extra stapje: we moeten eerst de vergelijking omzetten
naar iets van de vorm $\color{#ff6300}{ax + b} = \color{#ff6300}{c}$. Dat doen
we eenvoudigweg door van de vergelijking de $2x$ af te trekken:

$$\color{#ff41b4}{5x - 3} - 2x = \color{#ff41b4}{2x + 1} - 2x$$
$$\Leftrightarrow 5x - 2x - 3 = 0x + 1$$
$$\Leftrightarrow \color{#ff6300}{3x - 3} = \color{#ff6300}{1}$$

En we krijgen iets van de vorm $\color{#ff6300}{ax + b} = \color{#ff6300}{c}$!
Die vorm kunnen we al oplossen (zie [hierboven](#vergelijking-van-de-vorm-ax-b-c)).

$$\Leftrightarrow \color{#ff6300}{3x - 3} - (-3) = \color{#ff6300}{1} - (-3)$$
$$\Leftrightarrow \color{#357edd}{3x} = \color{#357edd}{4}$$

En nu iets van de vorm $\color{#357edd}{ax} = \color{#357edd}c$!
Die kunnen we [ook al oplossen](#vergelijking-van-de-vorm-ax-c).

$$\Leftrightarrow \frac{\color{#357edd}{3x}}{3} = \frac{\color{#357edd}{4}}{3}$$
$$\Leftrightarrow x = \frac{4}{3}$$

En we zijn er! :dancer:

We controleren door de $x$ in de oorspronkelijke vergelijking te vervangen door
$\frac{4}{3}$:
$$\color{#ff41b4}{5\cdot} \frac{4}{3} \color{#ff41b4}{- 3} \stackrel{?}{=} \color{#ff41b4}{2\cdot}\frac{4}{3} \color{#ff41b4}{+ 1}$$
$$\Leftrightarrow \frac{20}{3} - 3 \stackrel{?}{=} \frac{8}{3} + 1$$
$$\Leftrightarrow \frac{20}{3} - \frac{9}{3} \stackrel{?}{=} \frac{8}{3} + \frac{3}{3}$$
$$\Leftrightarrow \frac{11}{3} \stackrel{!}{=} \frac{11}{3}$$

Correct! :ok_hand:

## Waarom de eerste graad?
Dit is een les over vergelijkingen van de **eerste graad**. Waarom zijn deze
van de eerste graad? Bestaan er ook andere graden?

Wel, een vergelijking van de vorm $\color{#ff6300}{ax + b} =
\color{#ff6300}{c}$ is van de *eerste* graad omdat $1$ de hoogste macht is van
$x$. Er staat eigenlijk $\color{#ff6300}{ax^\textbf{1} + b} = \color{#ff6300}{c}$.

Er bestaan natuurlijk ook nog vergelijkingen van hogere graden: 2, 3,... Later
zullen we nog vaak vergelijkingen van de *tweede* graad tegenkomen, met als
algemene vorm $ax^2 + bx + c = 0$. Deze vergelijkingen moeten echter op een
iets andere manier worden opgelost dan de vergelijkingen van de eerste graad
die we in deze les besproken hebben. Maar dat zijn zorgen voor later.
